+++
title = "Задача Коши"
weight = 4

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++


## Задача Коши для линейного ДУ-однородного

$$
y(x_0)=y^0 \\\\
y(x)=y^0e^{-\int_{x_0}^x{p(s)ds}}
$$

- решение единственно, следует из единственности представления
- При $y^0=0,y(x)\equiv 0$ Динамическая система - эквивалетно уравнениям
  движениям
  $$
  x=x_1, \frac{dx_1}{dt}=x_2
  $$

## Неоднородное уравнения

Метод вариации постоянной, метод отыскания частного решения

$$
f(x)\neq 0
$$

Частное решение $\tilde{y(x)}$:

$$
\tilde{y(x_0)}=0 \\\\
y(x)=c(x)e^{-\int_{x_0}^x{p(s)ds}}
$$

$$
\frac{dc}{dx}e^{-\int_{x_0}^x{p(s)ds}}-c(x)p(x)e^{-\int_{x_0}^x{p(s)ds}}+p(x)c(x)e^{-\int_{x_0}^x{p(s)ds}}=f(x) \\\\
\frac{dc}{dx}=f(x)e^{\int_{x_0}^x{p(s)ds}}, c(x_0)=0 \\\\
$$
$$
c(x)=\int_{x_0}^x{f(\psi)e^{\int_{x_0}^x{p(s)ds}}d\psi} \\\\
y(x)=\tilde{y(x)}=\int_{x_0}^x{f(\psi)e^{\int^{x}_{\psi}{p(s)ds}}d\psi} \\\\
$$

$$
e^{\int^{x}_{\psi}{p(s)ds}}=K(x,\psi)
$$

Последняя функция - функция Коши

Пусть $p(x),f(x)$ непрерывны. Тогда линейное неоднородное уравнение имеет единственное решение удовлетворяющие условию Коши $y(x_0)=y^0$

$$
\frac{dy}{dx}+p(x)y=f(x) \\\\
p(x),f(x)\in C(a,b) \\\\
y(x_0)=y^0,x_0\in (a,b)
$$

Теорема. Пусть $p(x),f(x)$ непрервыные на $(a,b)$ функции.

Тогда через любую точку $(x_0,y^0)$ полосы, $x\in (a,b), y\in\R$, проходит одна
и только одна интегральная кривая уравнения

$$
\frac{dy}{dx}+p(x)y=f(x)
$$

1. Существование доказано нами в методе вариации постоянной

$$
y(x)=y^0 e^{-\int^{x}_{\psi}{p(s)ds}}+\int\_{x_0}^{x}{-K(x,\psi)f(\psi)d\psi}
$$

2. Единственность. Предполагаем что существует $y_1(x),y_2(x)$
   $$
   v=y_1-y_2 \\\\
   \frac{dv}{dx}+p(x)v=0 \\\\
   v(x_0)=0
   $$
   в силу единственности $v(x)=0\implies y_1(x)\equiv y_2(x)$

# Теорема существование и единственности решения задачи Коши(Начальной задачи) для скалярного ОДУ 1-го порядка.

1. Постановка задачи.
$$
y'=f(x,y) \\\\
y(x_0)=y^0
$$
   Пусть $f(x,y)$ определена в некоторой области $G(x,y)$ содержащий
   прямоугольник
   $$
   D=\{|x-x_0|\leqslant a,|x-x_0|\leqslant b\}
   $$
   где $f(x,y)$ непрерывна и следовательно существует
   $M\gt 0: |f(x,y)|\leqslant M, (x,y)\in D$
2. Функция $f(x,y)$ удолетворяет условию в $D$, условию Липшеца(по переменой y):
   $$
   |f(x,y_1)-f(x,y_2)|\leqslant N|y_1-y_2|
   $$
   де N-постоянная Липшеца. Выполняется если $f_y(x,y)$ - непрерывна в $D$.

## Теорема. Пусть выполнены условия выше.

Тогда решение задачи Коши существует и единственно на промежутке
$[x_0-H,x_0+H]$, где $H=\min(a,b/M)$

## Будем рассматривать существование решений при $x\geqslant x_0$. Основано на ряде лемм

> Метод последовательных приближений(метод Пикара)

1. Пусть $f(x,y)$ непрерывна в $D$, тогда задача Коши, эквивалетна следущему
   интергральному уравнению, расмматриваему в классе непрерывных решений
   $$
   y(x)=y^0+\int_{x_0}^{x}{f(\psi,y(\psi))d\psi}
   $$

- Пусть $y(x)$ - решение задачи в $D$. Тогда интегрируя тождество от $x_0$ до
  $x\in[x_0,x_0+H]$. Получим
  $$
  y(x)=y_0+\int_{x_0}^{x}{f(\psi,y(\psi))d\psi}
  $$
- Пусть $y(x)$ - непрерывное решение интегрального уравнения,

Тогда $f(x,y(x))$ непрерывна в $D,y'(x)$- существует и равна

$$
y'=f(x,y(x)) \\\\
y(x_0)=y^0
$$

тогда y-решение дифференциальных уравнений, лемма доказана

### Метод последовательных приближений

$$
y_n'=f(x,y_{n-1}(x)) \\\\
y_n(x_0)=y^0
$$

В качестве нулевого приближение - $y_0(x)$ - непрерывная функция, лежащая в $D$.

Интерационная последовательность определяется до любого номера $n$, т.к
$|y_i|\leqslant|f(x,y)|\leqslant M$, и следовательно $y_i(x)$ не покинет
характеристический угол, до точки $x=x_0+(b/M\equiv H)$

$$
y(x)=y^0+\int_{x_0}^{x}{f(\psi,y_{n-1}(\psi))d\psi} \\\\
x\in [x_0-H,x_0+H]
$$

$\{y_n(x)\}$ - функциональная последовательность

### Функциональная последовательность $\{y_n(x)\}$ сходится равномерно

Рассмотрим функциональный ряд:

$$
S(x)=\sum_{k=1}^{\infty}{y_k(x)-y_{k-1}(x)} \\\\
S_n(x)=y_n(x)
$$

Оценка для членов ряда S(X)

$$
|y_2(x)-y_1(x)|\leqslant\int_{x_0}^{x}{|f(\psi,y_{1}(\psi))-f(\psi,y_0(\psi)|d\psi}\leqslant \\\\
N\int_{x_0}^{x}{|y_{1}(\psi)-y_0(\psi)|d\psi}\leqslant 2bN(x-x_0)\leqslant 2bN \\\\
|y_3(x)-y_2(x)|\leqslant N\int_{x_0}^{x}{|y_{2}(\psi)-y_1(\psi)|d\psi}\leqslant \\\\
2bN^2(x-x_0)^2/2!\leqslant 2bN^2H^2/2!
$$

Методом математической индукции получаем

$$
|y_n(x)-y_{n-1}(x)|\leqslant 2b N^{n-1}\cdot \frac{(x-x_0)^{n-1}}{(n-1)!}\leqslant 2b\frac{(NH)^{n-1}}{(n-1)!}
$$

В силу того что мы получаем мажерирующийся ряд, по признаку Даламбера.
$S(x)$-сходится абсолютно и равномерно, отсюда $\{y_n(x)\}$ также сходится.

### Функциональная последовательность $\{y_n(x)\}$ сходится к непрерывному решению интегрального уравнения.

$y_n(x)$- непрерывные функции, $\{y_n(x)\}$-сходится равномерно

$$
\exist\lim_{n\to\infty}{y_n(x)}=y(x)
$$

непрерывная

Из равномерной сходимость следует, то что мы можем перейти к пределу при
$n\to\infty$, в выражении для $y_n(x)$

$$
y(x)=y^0+\int_{x_0}^{x}{f(\psi,y(\psi))d\psi}
$$

$y(x)$(предел) удолетворяет уравнению, таким образом мы доказали существование
решение задачи Коши.

## Интегральное уравнение и задача Коши имеет единственное решение

Предположим что существует $y_1(x),y_2(x)$ - решение интегрального уравнения

$$
z(x)=y_1(x)-y_2(x)
$$

Для z(x):

$$
z(x)=\int_{x_0}^{x}{[f(\psi,y_1(x))}-{f(\psi,y_2(x))}]d\psi, x\in[x_0,x_0+h]
$$

Исключим $(Y_2)$-условие Липшица

$$
|z(x)|\leqslant N\max_{x\in[x_0,x_0+x]}{|z(x)|}\leqslant NH\max_{x\in[x_0,x_0+h]}{|z(x)|}, x\in [x_0,x_0+h] \\\\
NH\lt 1\implies z(x)\equiv 0, x\in [x_0,x_0+H] \\\\
NH\geqslant 1
$$

Уравнение для $z(x)$ для $[x_0,x_0+h]$

$$
h: N h\lt 1,\quad z(x)\equiv 0, x\in [x_0,x_0+H] \\\\
$$
$$
[x_1,x_0+H]\quad (x_1=x_0+h)\quad z(x):\\\\
z(x)=\int_{x_0}^{x}{[f(\psi,y_1(\psi))}-{f(\psi,y_2(\psi))}]d\psi, x\in[x_0,x_0+H]
$$

Если $N(H-1)\lt 1\implies z(x)\equiv 0$, если нет - делаем еще один щаг.
Очевидно число шагов конечно. $z(x)\equiv 0$ на $[x_0,x_0+H]$, т.е
$y_1(x)\equiv y_2(x)$, решение единственное

## Теорема существование и единственности задачи Коши

> В случае если правая часть непрерывна и удовлетворяет условию Липшица в полосе

### Пусть в задачи Коши $f(x,y)$ непрерывна и удовлетворяет условию Липшица при $x\in [x_0, x_0+a], y\in R$

Тогда решение существует и единственно при $x\in [x_0, x_0+a]$.

Доказательство повторяет доказательство теоремы Коши.

### Основные отличия

$y_0(x)$ - нулевая итерация- выбирается произвольная непрерывная на
$[x_0,x_0+a]$ функции $\implies y_1(x)$ - непрерывная на $[x_0,x_0+a]$ отрезке
функции. При доказательстве леммы 2

$$
L=\max_{x_0,x_0+a}{|y_1(x)-y_2(x)|}
$$

вместо $NH$ появится $(NA)$

# Примеры

$$
\frac{dy}{dx}=2\sqrt{|y|} \\\\
y(0)=0
$$

Есть $y_1(x)=0,y_2(x)=x^2$ нарушается условие Липшица.

Можно доказать, что для существование решения достаточно лишь условия
непрерывности.

## Замечание

Решение задачи Коши может быть в право за $x_1,y^1$, где $x_1=x_0+H$
$y^1=y(x_1)$ если в окрестности $(x_1,y^1)$ были условия возможно, даже если
теорема бесконечно дифференцируемая функция

## Пример 2

$$
\frac{dy}{dx}=y^2, y(1)=1
$$

Точное решение $y(x)=-\frac{1}{x-2}$ не продолжается за $x=2$

Выбираем прямоугольник

$$
M=(1+b);H=\frac{b}{(1+b)^2} \\\\
H_{max}: b=1 \\\\
H=1/4
$$
